
\chapter{Simulador WDMSim}\label{wdmsim}

Em 2008, um simulador de redes ópticas foi implementado com o objetivo de avaliar os algoritmos de agregação de tráfego citados no capítulo \ref{tecnologia}, o chamado WDMSim. O simulador foi uma das contribuições da tese de doutorado ``Agregação de Tráfego em Redes Ópticas com Multiplexação por Comprimento de Onda''\cite{andre}. O WDMSim, conforme citado pelo autor, contribuiu com a avaliação crítica dos algoritmos de agregação dinâmica de tráfego em redes ópticas WDM propostos na tese.
	%Avaliac¸˜ao cr´ıtica do estado da arte de algoritmos de agregac¸ ˜ao dinˆamica de tr´afego
%em redes ´opticas WDM; 
%• Utilizac¸ ˜ao da Teoria da Complexidade Parametrizada na soluc¸ ˜ao do problema de
%alocac¸ ˜ao de comprimentos de onda para prover soluc¸ ˜ao exata com complexidade
%computacional reduzida;
%• Um algoritmo baseado em zona para a soluc¸˜ao do problema de agregac¸ ˜ao
%dinˆamica de tr´afego capaz de balancear o tr´afego na rede de forma justa e com
%reduc¸ ˜ao de complexidade computacional;
%• Avaliac¸˜ao do compromisso entre o desempenho e a complexidade computacional
%de algoritmos de agregac¸ ˜ao baseados em zona;
%• Um algoritmo para a alocac¸ ˜ao de multicaminhos ´opticos para aplicac¸ ˜oes com
%alt´ıssima demanda de banda passante;
%• Um algoritmo para a alocac¸ ˜ao de multicaminhos ´opticos em redes multidom´ınio
%para aplicac¸ ˜oes com alta demanda de banda e requisitos de QoS;
%• Implementac¸˜ao e disponibilizac¸˜ao de um simulador para avaliac¸ ˜ao de algoritmos
%de agregac¸ ˜ao/RWA em redes ´opticas WDM.

Pensado e desenvolvido em Java, o simulador de redes ópticas utiliza eventos discretos para simular os eventos de uma rede óptica WDM. Suas capacidades incluem simular chegadas e partidas de requisições em uma rede óptica WDM com capacidade de se definir o algoritmo de agregação de tráfego conforme descrito na seção \ref{agregacaoTrafego} e \ref{roteamentoAlocacao}. 

Como já reforçado na seção \ref{agregacaoTrafego}, o aprimoramento na alocação de recursos de uma rede óptica é realizado primordialmente através da escolha do algoritmo de RWA. Por essa razão, é fundamental dar ao usuário a opção de selecionar ou indicar qual o algoritmo que será usado durante a simulação. Assim sendo, o WDMSim foi concebido para receber como parâmetro de simulação um módulo RWA, que contém uma implementação de algoritmo RWA a ser usado na simulação.

\section{Algoritmo RWA}\label{algoritmoRWA}
O simulador foi pensado para receber um parâmetro definido pelo usuário que irá conter a definição do algoritmo de agregação, o Módulo RWA. Tal parâmetro é passado como uma classe Java que implementa a interface RWA. A figura \ref{interfaceRWA} apresenta a assinatura dos métodos que o módulo RWA deve implementar para realizar a efetiva agregação do tráfego.

\begin{figure}[h]
\centering
\lstset{language=XML, basicstyle=\tiny ,tabsize=1 }

\begin{lstlisting}[frame=single]
public interface RWA {
    
    public void flowArrival(Flow flow);
    
    public void flowDeparture(long id);
    
    public void simulationInterface(PhysicalTopology pt, VirtualTopology vt, ControlPlaneForRWA cp);
    
}
\end{lstlisting}
\caption[Interface RWA]{Métodos definidos pela interface RWA}
\label{interfaceRWA}
\end{figure}

Tal interface, pensada para ser simples ao usuário, contém os métodos que o simulador irá invocar para tomar decisões quanto à aceitação e ao bloqueio das chamadas geradas. A interface lida com a chegada e partida de fluxos.\cite{andre,wdmsim}   

O método \textit{simulationInterface} é o método de inicialização da classe RWA. Conforme mostrado, o método passa à classe a topologia física e virtual da rede simulada, e um objeto com os comandos de controle do fluxo de dados.

O método \textit{flowArrival} é chamado quando há a chegada de um novo fluxo de dados. O parâmetro Flow é o objeto que contém as informações do fluxo de dados que vai de um nó fonte até um nó de destino.

O método \textit{flowDeparture} é chamado quando há a partida de um fluxo de dados. O parâmetro id é o identificador do fluxo que irá partir.
%
% * This is the interface that provides some methods for the RWA class. These
% * methods basically deal with the simulation interface and with the arriving
% * and departing flows.
% * 
% * The Routing and Wavelength Assignment (RWA) is a optical networking problem
% * that has the goal of maximizing the number of optical connections.

%The Flow class defines an object that can be thought of as a flow of data,
% going from a source node to a destination node.


\section{Parâmetro de Simulação XML }\label{execucao}
O simulador foi primeiramente proposto para ser executado em Java por meio de linha de comando. Devido a isso, percebe-se certa dificuldade em relação à execução e à passagem dos corretos parâmetros ao simulador. 

Dentre os parâmetros, o principal é um arquivo de configuração em formato XML. Tal arquivo deve conter as especificações de topologia física da rede óptica a ser simulada pelo programa. A figura \ref{fluxo} indica os parâmetros passados e os resultados gerados pelo simulador.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=200px]{diaWDMSim.jpg}
\caption[Diagrama do WDMSim]{Diagrama do fluxo de dados do simulador WDMSim}
\label{fluxo}
\end{figure}

A tabela \ref{elementos} apresenta os elementos e tags XML usados para representar os componentes de uma simulação a ser passada para o WDMSim.


\begin{table}[t]
\centering

\begin{tabular}{|p{2cm}|p{4cm}|p{5cm}|}
\hline 
Elemento & Atributos & Descrição \\ 
\hline 
wdmsim & version & Descreve os componentes de uma simulação \\ 
\hline 
rwa & module & Contém o nome do módulo RWA a ser usado na simulação \\ 
\hline 
traffic & calls, load, max-rate & Contém as informações do tráfego \\ 
\hline 
calls & holding-time, rate, cos, weight & Caracteriza uma chamada a ser simulada \\ 
\hline 
physical-topology & name, wavelengths & Descreve a topologia física da rede \\ 
\hline 
nodes & - & Contém os roteadores da topologia física \\ 
\hline 
node & id, grooming-in-ports, grooming-out-ports, wlconverters, wlconversion-range & Elemento que caracteriza a entidade roteador óptico \\ 
\hline 
links & - & Contém os enlaces da topologia de rede \\ 
\hline 
link & source, destination, delay, bandwidth, weight & Representa um enlace da rede \\ 
\hline 
virtual-topology & - & Contém as informações da topologia virtual \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption[Elementos XML do WDMSim]{Elementos presentes em um arquivo XML de configuração}
\label{elementos}
\end{table}


A figura \ref{xml} apresenta um exemplo de arquivo de parâmetros da topologia da simulação assim como as informações das chamadas e o nome do módulo RWA. 


\begin{figure}[h]
\lstset{language=XML, basicstyle=\tiny ,tabsize=1 }

\begin{lstlisting}[frame=single]
<wdmsim version="0.1">
	<rwa module="MyRWA"/>
	<traffic calls="10000" load="100" max-rate="192">
		<calls holding-time="1" rate="1" cos="1" weight="1"/>
		<calls holding-time="1" rate="3" cos="1" weight="1"/>
		<calls holding-time="1" rate="12" cos="1" weight="1"/>
	</traffic>
	<physical-topology name="Network" wavelengths="8">
		<nodes>
			<node id="0" grooming-in-ports="16" grooming-out-ports="16"
				wlconverters="4" wlconversion-range="2"/>
			<node id="1" grooming-in-ports="16" grooming-out-ports="16"
				wlconverters="4" wlconversion-range="2"/>
			<node id="2" grooming-in-ports="16" grooming-out-ports="16"
				wlconverters="4" wlconversion-range="2"/>
		</nodes>
		<links>
			<link source="0" destination="1" delay="2.5" bandwidth="192" weight="500"/>
			<link source="1" destination="0" delay="2.5" bandwidth="192" weight="500"/>
			<link source="0" destination="2" delay="3.75" bandwidth="192" weight="750"/>
			<link source="2" destination="0" delay="3.75" bandwidth="192" weight="750"/>
			<link source="1" destination="2" delay="5" bandwidth="192" weight="1000"/>
			<link source="2" destination="1" delay="5" bandwidth="192" weight="1000"/>
		</links>
	</physical-topology>
</wdmsim>
\end{lstlisting}
\caption{Exemplo de arquivo XML de Entrada}
\label{xml}
\end{figure}
\section{Resultado da Simulação}\label{resultados}


Como resultado, o programa imprime em tela as principais métricas de rede coletadas ao longo da simulação. Dentre essas métricas, se encontram a probabilidade média de bloqueio (do inglês \textit{Mean Blocking Probability} ou MBP), a média de bloqueio de banda passante (do inglês \textit{Mean Blocking Bandwidth Rate} ou MBBR) e também o número de chamadas criadas entre os nós da topologia.

 O programa é capaz também de gerar um arquivo de trace que contém os eventos gerados pelo simulador para coletar os parâmetros de rede. A figura \ref{arquivoTrace} contém um exemplo de arquivo de trace gerado pelo WDMSim. No arquivo, é possível visualizar os eventos relacionados à criação, chegada, partida, e ao bloqueio de fluxos de dados. Também é possível visualizar os eventos de criação e remoção de caminhos ópticos.

\begin{figure}[h]
\lstset{language=XML, basicstyle=\tiny ,tabsize=1 }
\begin{lstlisting}[frame=single]
flow-accepted - 7 4 13 10000 0 1 7
flow-arrived 0.046460320449569575 8 3 9 5000 0 1
lightpath-created 8 3 9 14_0 
flow-departed 0.05027616411721965 4 - - - - -
lightpath-removed 4 2 6 10_0 17_0 18_0 
\end{lstlisting}
\caption[Arquivo de Trace]{Exemplo de arquivo de Trace de Eventos}
\label{arquivoTrace}
\end{figure}


%\begin{table}[h]
%\centering
%\begin{tabular}{|l|l|}
%\hline 
%Evento & Descrição \\ 
%\hline 
%flow-accepted &Ocorre quando o nó aceita um determinado fluxo \\ 
%\hline 
%flow-blocked & Ocorre quando o nó bloqueia um determinado fluxo \\ 
%\hline 
%flow-arrived & Ocorre quando o nó recebe uma solicitação de fluxo \\ 
%\hline 
%flow-departed & Ocorre quando o nó solicita um fluxo \\ 
%\hline 
%lightpath-created & Ocorre quando um caminho óptico é criado\\ 
%\hline 
%lightpath-removed & Ocorre quando um caminho óptico é removido\\ 
%\hline 
%\end{tabular} 
%\caption{Eventos registrados no arquivo de trace}
%\label{eventosTrace}
%\end{table}

%O processo de análise envolve criar os casos de uso, descrições de casos de funcionamento do software que devem ser definidos antes da implementação. Os principais casos de focam nos principais usos do sistema.
%


\chapter{Funcionalidades do WWSim}\label{especificacao}

Este capítulo apresenta as principais funcionalidades e casos de uso concebidos para a implementação da interface gráfica. O capítulo apresenta também certos requisitos de arquitetura do sistema implementado.
%
%Este trabalho busca propôr uma interface gráfica para o simulador desenvolvido por \cite{wdmsim} e uma forma de se executar remotamente a simulação pretendida. 

\section{Interface Gráfica Web}\label{cap2:intro}

Uma interface para um simulador de redes representa um desafio em complexidade de representação gráfica e de funcionalidades de simulação. Essas características devem se integrar para proporcionar uma melhor experiência ao usuário da aplicação.

A interface foi escolhida para ser executada em \textit{browser}. Essa escolha é tomada devido à universalidade de plataformas que o HTML (\textit{HiperText Markup Language}), Javascript e o CSS (\textit{Cascade Style Script}) proporcionam dado que são padrões já consolidados na criação de páginas web. A interface funcionará como um tradutor da rede modelada pelo usuário e o arquivo XML necessário para o funcionamento da simulação conforme descrito na seção \ref{execucao}.

%
%A ferramenta GWT(Google Web Tools) foi escolhida para o desenvolvimento pois permite desenvolver aplicações para HTML e Javascript utilizando a linguagem Java.




\section{Servidor de Simulação}\label{ServidorAplicacao}

O servidor da aplicação deve ser capaz de receber os dados passados pela interface gráfica. 
O uso de serviços web é o mais correto para esse tipo de aplicação, pois permite à interface gráfica lidar somente com aspectos de visualização e deixar a execução da simulação e recebimento dos parâmetros ao servidor da aplicação. A figura \ref{fig:tela} esquematiza a implementação da arquitetura da aplicação.

O servidor de simulação deve apresentar mecanismos de controle de concorrência pois o sistema deve ser multiusuário. 

O servidor deve também utilizar a implementação do WDMSim implementada como contribuição da tese descrita no capítulo \ref{wdmsim} sem realizar grandes alterações no código implementado.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{wdmSimulatorScheme.PNG}
    \caption[Arquitetura Web]{Esquema de serviço web requerido}
    \label{fig:tela}
\end{figure}


\section{Requisitos}\label{cap2:funcionalidades}

	A camada gráfica precisa prover certos recursos essenciais para a realização de uma simulação correta. Para isso, foram pensadas certas funcionalidades que buscam solucionar a questão da interação com o usuário com a aplicação. Todas elas possuem como ator o usuário.

\subsection{Manipulação de Arquivos XML}
	O simulador deve conter opções que permitam manipular os arquivos XML. Um menu com a opção ''Arquivo`` deve estar disponível para realizar tais funções. A figura \ref{manipularArquivo} apresenta os casos de uso de manipulação de arquivos.
	
	
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=200pt]{diagramaManipulacao.png}
    \caption[Manipular Arquivo]{Casos de Uso para Manipulação de Arquivo XML}
    \label{manipularArquivo}
\end{figure}
	

	
\subsubsection{Nova Simulação}

	A opção novo reinicia dados do simulador e permite ao usuário iniciar os novos parâmetros do programa. O caso de uso é acionado quando o usuário aciona a opção em Arquivo -> Novo no menu principal da aplicação. A criação de uma simulação corresponde analogamente à criação de um elemento \textbf{wdmsim} conforme descrito na tabela \ref{elementos}. 

\subsubsection{Abrir Simulação}

	A opção de abrir simulação deve conseguir ler e interpretar um arquivo de configuração XML passado pelo usuário. Dentre as informações contidas no arquivo, estão a topologia da rede, definição de nós da rede e seus atributos e as chamadas de pacotes de dados que simularão o tráfego na rede conforme descrito na seção \ref{execucao}. A partir de tais informações, o simulador gera um topologia gráfica equivalente aos dados passados e permite assim executar a simulação. 
	
	O caso de uso é acionado quando o usuário aciona a opção em Arquivo -> Abrir no menu principal.

\subsubsection{Salvar Simulação}
	A opção de salvar simulação deve conseguir gerar um arquivo XML com configurações da simulação. Dentre as informações contidas no arquivo, estão a topologia da rede, definição de nós da rede e seus atributos e as chamadas de pacotes de dados que simularão o tráfego na rede conforme descrito na seção \ref{execucao}. A partir de tais informações, o simulador gera um topologia gráfica equivalente aos dados passados e permite assim executar a simulação.
%\nomenclature{XML}{eXtensible Markup Language}%

O caso de uso é acionado quando o usuário aciona a opção em Arquivo -> Salvar presente no menu principal.
\subsection{Ferramentas de Edição}

Ferramentas de edição devem estar disponíveis ao usuário para tornar mais fácil a atualização do estado da topologia de rede visível ao usuário. A figura \ref{ferramentasEdicao} apresenta os casos de uso da edição dos elementos da rede a ser modelada.

\begin{figure}[h]
    \centering
	\includegraphics[width=200pt]{diagramaEdicao.PNG}
    \caption[Ferramentas de Edição]{Casos de uso das ferramentas de edição}
    \label{ferramentasEdicao}
\end{figure}

\subsubsection{Novo Roteador}

	A funcionalidade novo roteador faz parte da barra de ferramentas do simulador posicionada na lateral esquerda da tela. Ela serve para criar um novo roteador na rede com as configurações padrão de um roteador óptico. A criação de um roteador corresponde analogamente à criação de um elemento \textbf{node} conforme descrito na tabela \ref{elementos}. 


O caso de uso é acionado quando o usuário aciona a opção na barra de ferramentas ou pelo respectivo atalho descrito na seção \ref{sec:atalhos}

\subsubsection{Novo Enlace}

	A funcionalidade novo enlace ajuda o usuário a criar um novo elo entre os nós da rede. Para criá-lo, basta selecionar dois nós e apertar o botão de novo link. A criação de um enlace corresponde à criação de um elemento \textbf{link} conforme descrito na tabela \ref{elementos}.

%\begin{figure}[htbp]
%    \centering
%    \label{fig:link1}\includegraphics[width=120pt]{novoLinkAnte.PNG}\vspace{11pt}
%    \label{fig:link2}\includegraphics[width=120pt]{novoLinkDepois.PNG}\\
%    \caption[Novo Link]{Funcionalidade de Novo Link}%
%    \label{fig:link}
%\end{figure}

O caso de uso é acionado quando o usuário aciona a opção na barra de ferramentas ou pelo respectivo atalho descrito na seção \ref{sec:atalhos}


\subsubsection{Remover Roteador}
	A funcionalidade remover nó deleta um nó da rede e suas conexões. Para usar, basta selecionar o nó desejado e acionar o botão de remover. A remoção de um roteador equivale à remoção lógica de um elemento \textbf{node}.
%\begin{figure}[htbp]
%    \centering
%    \label{fig:rm1}\includegraphics[width=120pt]{removerNo.PNG}\vspace{11pt}
%    \label{fig:rm2}\includegraphics[width=120pt]{removerNoDepois.PNG}\\
%    \caption[Remover Nó]{Funcionalidade de Remover Nó}%
%    \label{fig:remover}
%\end{figure}

O caso de uso é acionado quando o usuário aciona a opção na barra de ferramentas ou pelo respectivo atalho descrito na seção \ref{sec:atalhos}

\subsubsection{Editar Roteador}
	A funcionalidade editar roteador permite selecionar um nó da rede e modificar suas configurações. Ao se selecionar um nó e clicar a opção editar Nó, uma caixa de diálogo aparece e mostra as características do nó a serem modificadas.

%\begin{figure}[htbp]
%    \centering
%    \label{fig:edit1}\includegraphics[width=200pt]{editarAntes.PNG}\vspace{11pt}
%    \label{fig:edit2}\includegraphics[width=200pt]{editarDepois.PNG}\\
%    \caption[Editar Nó]{Funcionalidade de Editar Nó}%
%    \label{fig:editar}
%\end{figure}

A tabela \ref{camposConfig} apresenta os campos que devem estar disponíveis à edição de um roteador da rede. A configuração e edição de tais campos equivalem à edição dos campos do elemento \textbf{node} conforme descrito na tabela \ref{elementos}.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
Campo & Descrição \\ 
\hline 
Id & Número identificador de um nó \\ 
\hline 
Agregação & Tipo de agregação que o nó realiza \\ 
\hline 
Agregação de entrada & Parâmetro que indica a capacidade de entrada \\ 
\hline 
Agregação de saída & Parâmetro que indica a capacidade de saída \\ 
\hline 
Conversor de comprimento& Parâmetro que indica a capacidade de conversão \\ 
\hline 
Intervalo de conversão & Parâmetro que indica o quanto o comprimento pode variar\\ 
\hline 

\end{tabular} 
\caption{Campos de configuração de Roteadores}
\label{camposConfig}
\end{table}

O caso de uso é acionado quando o usuário aciona a opção na barra de ferramentas ou pelo respectivo atalho descrito na seção \ref{sec:atalhos}.

\subsubsection{Editar Enlaces}
	A funcionalidade editar links presentes permite alterá-los e removê-los. Para isso o usuário seleciona o nó ao qual o links é relacionado e seleciona a opção editar links.

%\begin{figure}[htbp]
%    \centering
%	\includegraphics[width=350pt]{editarLinks.PNG}
%    \caption[Editar Links Nó]{Funcionalidade de Editar Links}
%    \label{fig:editarLinks}
%\end{figure}

A tabela \ref{camposEnlace} apresenta os campos que devem estar disponíveis à edição de um enlace da rede. A edição de tais campos deve ser equivalente à edição do elemento \textbf{link} conforme descrito na tabela \ref{elementos}.
\begin{table}[h]
\centering

\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
Campo & Descrição \\ 
\hline 
Id & Número identificador do link \\ 
\hline 
De & Indica a origem do link\\ 
\hline 
Para & Indica o destino do link\\ 
\hline 
Atraso& Indica o atraso do link em 1 ms/Km\\ 
\hline 
Peso & Indica o peso do link para ponderação da rede\\ 
\hline 
Largura de Banda& Indica a capacidade do link em banda\\ 
\hline 

\end{tabular}
\caption{Campos de configuração de Enlace} 
\label{camposEnlace}
\end{table}

O caso de uso é acionado quando o usuário clica na opção no painel de edição ou na caixa de diálogo aberta ao se editar um nó.

\subsection{Cenário de Tráfego}
	A funcionalidade manter chamadas presentes permite adicionar, alterar, remover chamadas de pacotes na simulação. A figura \ref{cenarioTrafego} apresenta os casos de uso da edição do cenário de tráfego.

\begin{figure}[h]
    \centering
	\includegraphics[width=200pt]{diagramaTrafego.PNG}
    \caption[Cenário de Tráfego]{Possibilidades de Edição do cenário de Tráfego}
    \label{cenarioTrafego}
\end{figure}

A tabela \ref{camposChamadas} apresenta os campos que devem estar disponíveis à edição de uma chamada da simulação. A edição de tais campos deve ser equivalente à edição do elemento \textbf{calls} conforme descrito na tabela \ref{elementos}.

\begin{table}[h]
\centering

\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
Campo & Descrição \\ 
\hline 
Taxa & Velocidade de transmissão da chamada\\ 
\hline 
Classe de Serviço (\textbf{COS})& Indica a classe de serviço ao qual uma chamada pertence\\ 
\hline 
Peso & Indica a ponderação ao qual a chamada está submetida\\ 
\hline 
Tempo Médio de Duração& Indica o tempo médio de realização da chamada\\ 
\hline 

\end{tabular} 
\caption{Campos de configuração de Chamada}
\label{camposChamadas}
\end{table}

O caso de uso é acionado quando o usuário utiliza o painel de edição lateral. O botão de adicionar presente no painel cria uma chamada com valores padrão, o botão de excluir o remove da lista e é possível alterar os valores da chamada na lista. 

\subsection{Ferramentas de Simulação}


Ferramentas de simulação devem estar disponíveis para tornar viável a manipulação de parâmetros de carga e de execução da simulação. A figura \ref{ferramentasSimulacao} mostra os casos de uso das ferramentas de simulação.


\begin{figure}[h]
    \centering
	\includegraphics[width=200pt]{diagramaSimulacao.PNG}
    \caption[Ferramentas de Simulação]{Casos de Uso das Ferramentas de Simulação}
    \label{ferramentasSimulacao}
\end{figure}

\subsubsection{Executar Simulação}\label{cap2:simulacao}

O simulador deve possuir habilidades de requisitar a execução da simulação modelada em interface gráfica ao servidor de simulação. A funcionalidade deve pedir informações de simulação ainda ausentes na modelagem ao se pressionar o botão de executar.

A tabela \ref{camposExecucao} apresenta os campos pedidos para se completar a modelagem da simulação e assim permitir executar remotamente a simulação.

\begin{table}[h]
\centering

\begin{tabular}{|c|p{8cm}|}
\hline 
Campo & Descrição \\ 
\hline 
Routing Wavelength Assignment & O módulo RWA que contém a implementação do algoritmo de agregação \\ 
\hline 
Carga & Representa o número de execuções da simulação para se obter melhor convergência de resultados \\ 
\hline 
Versão & Versão usada do simulador WDMSim \\ 
\hline 
Faixas de Onda & O número discreto de faixas no qual um enlace óptico pode ser dividido \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Campos presentes ao ser requisitar uma simulação}
\label{camposExecucao}
\end{table}
%criar dados de simulação como o envio de pacotes e de sinais que trafegam na rede óptica simulando e ilustrando tais envios em tela.


%\begin{figure}[htbp]
%    \centering
%    \includegraphics[width=300pt]{simulacao.PNG}
%    \caption[Executar Simulação]{Funcionalidade de executar simulação de rede}%
%    \label{fig:simulacao}
%\end{figure}


 O caso de uso é acionado quando o usuário aciona a opção em Simulação -> Executar. A funcionalidade não permite ao usuário executar a simulação se não há topologia cadastrada ou se não são registradas chamadas para a simulação.



\subsubsection{Adicionar Classe RWA}

A funcionalidade de adicionar uma classe de RWA permite ao usuário criar e implementar uma classe RWA que contém a lógica do algoritmo de roteamento e de alocação  de comprimento de onda conforme descrito na seção \ref{algoritmoRWA}. A funcionalidade deve compilar a classe e permitir ao usuário utilizá-la na simulação. O caso de uso é acionado quando o usuário aciona a opção em Simulação -> RWA Personalizado. A adição de uma classe equivale à adição de um elemento \textbf{rwa} conforme a tabela \ref{elementos}.
%
%\begin{figure}[htbp]
%    \centering
%    \includegraphics[width=200pt]{adicionarRWA.PNG}
%    \caption[Adicionar RWA]{Adicionar RWA}%
%    \label{fig:rwa}
%\end{figure}

\subsubsection{Exportar Resultados}

A funcionalidade exportar resultados permite ao usuário recuperar o arquivo de resultados gerado pela simulação e salvá-lo em disco. O arquivo contém certas estatísticas da simulação como quantidade de chamadas entre os nós, probabilidade média de bloqueio e taxa de bloqueio de banda média conforme descrito na seção \ref{execucao}. 

\subsubsection{Recuperar Trace}	

A funcionalidade recuperar \textit{trace} permite ao usuário recuperar o arquivo com o registro dos eventos gerados pela simulação e salvá-lo em disco. A tabela \ref{eventosTrace} contém os tipos de eventos simulados pelo WDMSim.


\begin{table}[h]
\centering

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline 
Evento & Descrição \\ 
\hline 
flow-accepted &Ocorre quando o nó aceita um determinado fluxo \\ 
\hline 
flow-blocked & Ocorre quando o nó bloqueia um determinado fluxo \\ 
\hline 
flow-arrived & Ocorre quando o nó recebe uma solicitação de fluxo \\ 
\hline 
flow-departed & Ocorre quando o nó solicita um fluxo \\ 
\hline 
lightpath-created & Ocorre quando um caminho óptico é criado\\ 
\hline 
lightpath-removed & Ocorre quando um caminho óptico é removido\\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Eventos registrados no arquivo de trace}
\label{eventosTrace}
\end{table}

\subsection{Gerar Estatísticas}
	A funcionalidade gerar estatísticas deve permitir ao usuário manipular e coletar estatísticas da simulação. Deve possibilitar gerar gráficos e tabelas com as métricas de rede coletadas e relacionadas à simulação. O arquivo de estatísticas, conforme citado na seção \ref{resultados}, apresenta o MBBR e o MBP.		

\section{Requisitos Desejáveis}

Esta seção aborda os requisitos que foram traçados ao longo do desenvolvimento do WWSim e que, portanto, 
não foram prioridade durante a implementação.

\subsection{Opções de Edição}
	O simulador deve conter funcionalidades que agilizem a criação e edição da topologia de rede. As funções devem ser disponibilizadas em um menu ``Editar''.


\subsubsection{Criar Topologia Comuns}

O simulador deve apresentar a opção de simplificar a criação de topologias comuns ao contexto das redes.
O caso de uso é acionado quando o usuário aciona a opção em Editar -> Criar Topologia. Dentro do menu, devem existir as opções Anel, Estrela, Aleatório e Completa, e o acionamento de tais opções quando acionadas criam a respectiva topologia.


\subsubsection{Copiar e Colar Roteadores}

O simulador deve poder copiar e colar em tela os nós da rede selecionados. O caso de uso é acionado quando o usuário aciona a opção em Editar -> Copiar e Colar ou pelo respectivo atalho.

\subsubsection{Deletar Simulação}

A funcionalidade permite deleta a topologia criada, eliminando os roteadores e enlaces criados no uso do programa. O caso de uso é acionado quando o usuário aciona a opção em Editar -> Deletar.

\subsubsection{Atalhos}\label{sec:atalhos}

O simulador deve poder invocar certas funcionalidades a partir de atalhos do teclado. Os atalhos concebidos para melhorar a usabilidade do simulador estão descritos na tabela \ref{tabelaAtalhos}.
\begin{table}[h]
\centering

\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
Atalho & Funcionalidade \\ 
\hline 
Ctrl+Alt+A & Novo Roteador\\ 
\hline 
Ctrl+Alt+C & Copiar e Colar Roteadores\\ 
\hline 
Delete & Remover Roteador \\ 
\hline 
Ctrl+Alt+E & Editar Roteador \\ 
\hline 
Ctrl+Alt+L & Novo Enlace \\ 
\hline 
Click Duplo & Editar Roteador\\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Atalhos do Sistema}
\label{tabelaAtalhos}
\end{table}

\subsection{Salvar e Recuperar Simulação}

O simulador deve poder salvar a simulação criada e permite ao usuário recuperar os dados submetidos através da interface. Ao se executar uma simulação, o seu registro é armazenado em banco de dados e a URL do sistema é alterada para que a simulação seja acessada novamente.



\subsection{Acompanhamento de Simulação} \label{barra}

Uma forma de acompanhar a simulação deve ser provida para permitir iniciar, pausar e controlar o tempo da simulação. A figura \ref{barraRolagem} apresenta um protótipo da barra de rolagem que acompanha o tempo de simulação dos eventos.

\begin{figure}[h]
\centering
    \label{fig:novo1}\includegraphics[width=60pt]{botoes.jpg}\vspace{11pt}
	\label{fig:novo2}\includegraphics[width=240pt]{volume-slider.jpg}\vspace{11pt}
    \caption[Acompanhamento de Simulação]{Protótipo da barra de rolagem que controla a visualização dos eventos}
	\label{barraRolagem}
\end{figure}

A medida que a barra de rolagem progride, os eventos registrados pela simulação são ilustrados graficamente para o usuário. O WWSim deve ilustrar os eventos conforme descrito na tabela~\ref{eventosTrace}. A barra de rolagem deve estar disponível ao usuário somente após a execução da simulação.

\subsection{Manipulação Dinâmica de Eventos} \label{eventos}

A funcionalidade de adição de eventos é planejada para o simulador. A função permite alterar e adicionar os eventos, descrito na tabela~\ref{eventosTrace}, de chamadas e falhas ao longo da simulação e a partir deles gerar estatísticas, gráficos e tabelas. 


\chapter{Projeto e Arquitetura do WWSim} \label{arquitetura}

O projeto de arquitetura foi pensado para web. Dado isso, todos os serviços foram concebidos para serem executados a partir de um navegador de internet. 

A arquitetura de software que melhor se ajusta ao meio Web é a MVP(Model View Presenter). Tal arquitetura de software divide as responsabilidades do software em três tipos de componentes: aqueles que representam os dados e entidades as serem manipulados(Model), aqueles que geram representação visual ou saída de dados(View) e aqueles que controlam o acesso aos dados e contêm as regras de negócio(Presenter).

A arquitetura do sistema é baseada no \textit{framework} GWT(\textit{Google Web Toolkit}), um projeto de código aberto capaz de desenvolver aplicações complexas baseadas em navegadores de Internet. A ferramenta possui ampla documentação e permite ao desenvolvedor criar código HTML e JavaScript a partir de código em Java. O GWT realiza a conversão para javascript e HTML a partir de um \textit{Cross-Compiler} presente em suas bibliotecas principais.

Dado essa decisão arquitetural, o código foi dividido em três pacotes principais: \texttt{client}, \texttt{server} e \texttt{shared}. Cada pacote contém código que pode ser executado no cliente, no servidor ou compartilhadamente.
A figura \ref{fig:pacotes} mostra o diagrama de pacotes.

%\nomenclature{MVC}{Model-View-Controller}%
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=200pt]{diagramaPacotes.JPG}
    \caption[Diagrama de Pacotes]{Diagrama de Pacotes}%
    \label{fig:pacotes}
\end{figure}

Conforme descrito na seção \ref{ServidorAplicacao}, a arquitetura do WWSim segue o modelo cliente-servidor. O servidor contém dois componentes principais: o WDMSim, que contém a lógica de execução da simulação e a lógica de geração de resultados, de estatísticas e de registro de eventos; e o Banco de Dados H2 que contém as tabelas relacionais que armazenam as simulações executadas e suas estatísticas. A figura \ref{fig:arquitetura} ilustra tais decisões arquiteturais do WWSim.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=200pt]{arquitetura.JPG}
    \caption[Arquitetura da Aplicação]{Arquitetura Geral da Aplicação}%
    \label{fig:arquitetura}
\end{figure}

\section{Pacotes da Aplicação}

O pacote \texttt{shared} contém o código de objetos de dados utilizados para comunicação entre cliente e servidor e também modelam o banco de dados relacional. O banco de dados relacional é modelado na figura \ref{fig:bd}. Esse pacote é equivalente à camada de \textit{Model} no padrão MVP.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=400pt]{diagramaBD.jpg}
    \caption[Diagrama de BD]{Diagrama de Banco de Dados relacional}%
    \label{fig:bd}
\end{figure}


O pacote \texttt{client} contém o código que controla a visualização dos dados necessários para o uso do simulador. Classes inclusas nesse pacote são convertidas para código HTML e Javascript quando requisitadas pelo navegador. O envio e requisições de dados de simulação são realizados por meio de requisições REST(Representational State Tranfer) assíncronas ou submissões de formulários HTML. O pacote é equivalente à camada de \textit{View}.

%\nomenclature{REST}{Representational State Tranfer}%

O pacote \texttt{server} contém o código de acesso ao banco de dados, é o responsável por disponibilizar os serviços da aplicação relacionados à execução da simulação e lógica de histórico da aplicação. O pacote é equivalente à camada de \textit{Presenter} do MVP. Uma série de serviços REST foram implementados no pacote \texttt{server} para facilitar a interação com o usuário da aplicação.  A tabela \ref{servicosRest} apresenta os serviços web que podem ser invocados pelo navegador do usuário ou por uma máquina que necessite de lógica RPC (\textit{Remote Procedure Call}). O pacote \texttt{server} possui também uma série de \textit{servlets}, classes responsáveis por receber requisições em uma aplicação web java. Elas são responsáveis por realizar manipulação de arquivos conforme mostrado na figura \ref{servlets}.


\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|r|l|}
\hline 
Serviço & Descrição \\ 
\hline 
openSimulation& Recupera simulação anteriormente salva \\ 
\hline 
saveSimulation& Salva a simulação em banco \\ 
\hline 
addCustomRwa& Adiciona uma classe RWA personalizada \\ 
\hline 
getRwaOptions& Recupera a lista de classes RWA disponíveis \\ 
\hline 
createUploadUrl & Cria uma url para realiza upload de arquivo XML\\ 
\hline 
executeSimulation & Executa a simulação e salvá-lo em banco  \\ 
\hline 
openStatistics & Recupera estatísticas geradas pela execução \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Serviços REST Disponíveis }
\label{servicosRest}
\end{table}


\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|p{8cm}|}
\hline 
Classe da Servlet & Descrição \\ 
\hline 
UploadSimulationServlet & Cria lógica de receber arquivo XML de parâmetro e salvá-lo em banco  \\ 
\hline 
DownloadServlet & Recupera arquivo XML de simulação salva em banco \\ 
\hline 
DownloadResultsServlet & Realizar o download de resultados da simulação \\ 
\hline 
DownloadTraceServlet & Recuperar arquivo de trace de simulação salva em banco \\ 
\hline 
DownloadStatsServlet & Recuperar arquivo de estatísticas de simulação salva em banco \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Servlets Disponíveis para manipulação de arquivos}
\label{servlets}
\end{table}


\section{Padrões de Projeto}

Na arquitetura da aplicação certos padrões de projeto orientados a objeto foram utilizados para tornar o código mais simples e fácil de se manter.

	O padrão \textit{Singleton} determina que somente uma instância de determinada classe seja criada para toda a aplicação. O padrão foi utilizado para a criação dos objetos principais da visão do usuário.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=400pt]{telaCompleta.PNG}
    \caption[Classes de Criação da Tela]{Uso do padrão Singleton na criação da camada de View}%
    \label{fig:singleton}
\end{figure}

	O padrão \textit{Command} torna mais fácil a construção de objetos que possuem lógica diferente e permite uni-los sob uma mesma assinatura de método. O uso do padrão permitiu que os objetos acionados por eventos de tela fossem generalizados para outros tipos de evento.
	
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=400pt]{commandPattern.jpg}
    \caption[Diagrama de Classes Functions]{Uso do padrão Command na criação das funcionalidades da aplicação }%
    \label{fig:command}
\end{figure}
	 
%\subsection{Diagrama de sequência}
%
%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[width=\textwidth]{executeSequencia.jpg}
%\caption{Diagrama de Sequência da execução da simulação}
%\end{figure}


\section{Implementação} \label{implementacao}

A implementação do projeto do simulador foi feito de forma incremental e iterativa. 
O controle de versionamento foi feito utilizando a ferramenta Git e está disponível para download no link.
\url{https://bitbucket.org/guihred/wdmsim/}

O desenvolvimento seguiu 5 fases: idealização, prototipação, desenvolvimento, validação e documentação.

Na fase de idealização, foram levantados as principais funcionalidade a que o simulador deveria atender.  A partir desses casos de uso foi possível desenvolver o protótipo da aplicação.

Na fase de prototipação, foi definida a biblioteca de visualização da rede que oferece melhor adequação às funcionalidades do sistema \cite{CHAP}. A API permite configurar aspectos da visualização da rede de maneira integrada com o GWT, a partir daí foi possível implementar o protótipo funcional com os casos de uso Novo Roteador, Novo Link e Remover.

%\begin{figure}[htbp]
%    \centering
%	\includegraphics[width=120pt]{ferramentas.PNG}\vspace{11pt}
%	\includegraphics[width=120pt]{novo.PNG}\vspace{11pt}
%    \caption[Barra de Ferramentas]{Funcionalidade novo Roteador}
%    \label{prototipo}
%\end{figure}


Na fase de desenvolvimento, foram definidos os serviços que o servidor da aplicação deveria oferecer. 
O uso da biblioteca RestyGWT, \cite{restgwt}, permitiu definir serviços acessáveis pelos métodos HTTP padrão.
Foram implementadas 89 classes Java ao todo, totalizando 5601 linhas relevantes de código Java.

%
%\begin{table}[htbp]
%\centering
%\begin{tabular}{|r|l|}
%\hline 
%Serviço & Descrição \\ 
%\hline 
%openSimulation& Recupera simulação anteriormente salva \\ 
%\hline 
%saveSimulation& Salva a simulação em banco \\ 
%\hline 
%addCustomRwa& Adiciona uma classe RWA personalizada \\ 
%\hline 
%getRwaOptions& Recupera a lista de classes RWA disponíveis \\ 
%\hline 
%createUploadUrl & Cria uma url para realiza upload de arquivo XML\\ 
%\hline 
%executeSimulation & Executa a simulação e salvá-lo em banco  \\ 
%\hline 
%openStatistics & Recupera estatísticas geradas pela execução \\ 
%\hline 
%\end{tabular} 
%
%
%\caption{Serviços REST Disponíveis }
%
%\end{table}

Na fase de validação, testes de implementação do sistema foram feitos para comprovar as caraterísticas das funcionalidades apresentadas anteriormente nessa monografia. Nos testes, os casos de uso descritos foram seguidos de modo a encontrar erros de implementação.

Também foi gerado o Javadoc, série de arquivos padrão para a documentação de código Java. Esse arquivos têm a intenção de demonstrar aspectos da implementação e permitir a futuros desenvolvedores prestar manutenção de código.

\section{Diagramas de Classe}

Para melhor visualização da organização da aplicação, foram desenhados diagramas de classe esquematizando os objetos, entidades e pacotes do projeto.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{WWSIMPackages.jpg}
    \caption{Diagrama de Classes de Cliente}
    \label{DiagramaClasses1}
\end{figure}

Na figura \ref{DiagramaClasses1}, é possível visualizar o diagrama das classes e associações que são responsáveis por gerar a visualização do WWSim em navegador. A classe superior \texttt{WDMSimulator} é responsável por iniciar a renderização da página do simulador e realiza a iniciação das classes do pacote \texttt{client.screen}. Uma das classes mais importantes é \texttt{NetworkUtils}, dentro do pacote \texttt{client.elements}, que é responsável por centralizar a lógica de visualização da rede. O pacote \texttt{client.screen.functions} contém um conjunto de classes que realizam o fluxo de execução dos casos de uso descritos anteriormente. E por último, o pacote \texttt{shared} contém as interfaces que permitem realizar a chamada a serviços remotos.
   

\begin{figure}[htbp]
    \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{wwSIMServerPackages.jpg}
    \caption{Diagrama de Classes do Servidor}
    \label{DiagramaClasses2}
\end{figure}

Na figura \ref{DiagramaClasses2}, é possível visualizar as classes e associações que são responsáveis por manter a lógica de salvamento e execução de simulações e por manter os serviços Web remotos e URLs de submissão de arquivos. No topo, são apresentadas as classes que mantêm os serviços Web da aplicação. À esquerda, é possível visualizar as servlets necessárias para receber requisição e submissão de arquivos. Ao centro, encontra-se a classe de utilidades da aplicação como por exemplo a conversão de XML, compilação de classe RWA, e execução de simulação. À direita, é possível visualizar a classe responsável por realizar operações no banco de dados. E à direita inferior, a classe \texttt{SimulatorGWT} que é responsável por inicial o fluxo de execução da simulação e está encapsulado para melhor entendimento do componente.



%\chapter{Fatores de Qualidade} \label{validacao}
%
%
%Certas decisões de arquitetura foram tomadas de modo a melhorar certos fatores de qualidade.
%
%\section{Manutenibilidade}
%
%O uso do padrão de projeto Command permitiu mapear casos de uso às classes que os implementam.
%Tal mapeamento torna mais fácil a encontrar pontos de falta no sistema.
%
%\begin{table}[h]
%\centering
%\begin{tabular}{|c|c|}
%\hline 
%Caso de Uso & Classe \\ 
%\hline 
%Novo & NewFunction \\ 
%\hline 
%Abrir & OpenFunction \\ 
%\hline 
%Salvar & SaveFunction \\ 
%\hline 
%Editar Nó & EditNodeFunction \\ 
%\hline 
%Editar Links & EditLinksFunction \\ 
%\hline 
%Executar Simulação & ExecuteFunction \\ 
%\hline 
%Gerar Estatísticas & StatisticsFunction \\ 
%\hline 
%Exportar Resultados & ExportFunction \\ 
%\hline 
%Recuperar Trace & TraceFunction \\ 
%\hline 
%\end{tabular} 
%\caption{Mapeamento de Funcionalidade e Classes}
%\end{table}
%
%
%\section{Interoperabilidade}
%
%Testes foram feitos para verificar a capacidade dos navegadores executarem a aplicação de forma correta.
%O projeto foi testado com 5 grandes navegadores de internet para verificar a aderência ao comportamento padrão da aplicação.
%
%
%\begin{table}[htbp]
%\centering
%
%\begin{tabular}{|c|c|}
%\hline 
%Navegador & Falha na aderência \\ 
%\hline 
%Mozilla Firefox & Não encontrada \\ 
%\hline 
%Chrome & Não encontrada \\ 
%\hline 
%Internet Explorer & Diferença na visualização de arquivos GIF \\ 
%\hline 
%Opera & Não encontrada \\ 
%\hline 
%Safari & Problemas no uso dos atalhos que coincidem com atalhos do navegador \\ 
%\hline 
%\end{tabular} 
%
%\caption{Testes de navegadores}
%\end{table}
%
%\section{Reusabilidade}
%
%	Conforme dito anteriormente, a plataforma GWT gera código HTML e javscript capazes de montar a página principal e suas funcionalidades. A pagina em si não inteiramente funcional pois precisa executar chamadas remotas a métodos executados em servidor. As funcionalidades do servidor da aplicação podem ser importadas para outro contexto fazendo-se a importação do arquivo .war gerado para outro container de aplicações Web.
%
%\section{Portabilidade}
%
%	A aplicação precisa ser executada em um ambiente Java que ofereça suporte a JDK(Java Development Kit), que apresenta suporte à API de compilação do Java. Esse suporte é necessário para que o usuário possa adicionar classe RWA em tempo de execução conforme a funcionalidade descreve.  
%	A aplicação utiliza também banco de dados relacional. Para tornar a aplicação mais portável, foi escolhido o H2  \cite{h2}. 
%
%%\subsection{Eficiência}
%%
%%\begin{table}[htbp]
%%\centering	
%%	\begin{tabular}{|c|c|}
%%	\hline 
%%	Operação & Tempo de Resposta \\ 
%%	\hline 
%%	Abrir & 726ms \\ 
%%	\hline 
%%	Salvar & 368ms +1147ms+94ms+402ms\\ 
%%	\hline 
%%	\end{tabular} 
%%\caption{Tempo de Resposta de Serviços}
%%\end{table}
%
